日本攝影師中野智 在麻雀身上 看人類世界

日本攝影師中野智
在麻雀身上 看人類世界

幾隻麻雀站在木柱上面看着鏡頭，「決定隊形了！」中野智舉機拍攝。

近期，一批日本麻雀照片在香港和台灣等地大受網友歡迎，照片裏，幾隻麻雀站在木頭上，好像卡通片的戰隊一樣看着鏡頭擺好陣勢；另一張照片是一隻麻雀對同伴起飛腳抓胸；再一張是麻雀疲倦地趴在木頭上、一臉厭世的樣子……這些麻雀，原來全部住在日本愛知縣長久手市，拍攝麻雀的中野智（中野さとる），已和這群麻雀相處了五年。每天，他都帶着兩部相機、兩個鏡頭和一張軟墊（供他趴在地上和麻雀保持水平視線）到公園拍攝同一群麻雀。「雖然是小小的生物，卻拚命地活着，麻雀堅強而勇敢的姿態感動了我」。

記者：趙曉彤
圖片：中野智提供

麻雀常常打架，會用腳抓和踢同伴，就像小孩子。

中野智希望捕捉到麻雀之間的交流和溝通，認為這是其魅力所在。
中野智希望捕捉到麻雀之間的交流和溝通，認為這是其魅力所在。

最初，中野智的拍攝題材是朝霞、晚霞等自然風光；他熱愛拍攝，一直尋找攝影題材，後來在街上遇見可愛的街貓，想要拍下牠的可愛神情，就轉變了拍攝的對象。再後來，他在公園遇見一群麻雀，看着牠們時而吵架、時而爭奪食物，但又會互相依偎，而且無論如何都保持集體行動，令他覺得十分有趣。他彷佛看見一個微縮版的人類社會，他想要探求麻雀和人類的共通點。從此，他帶着相機和軟墊，風雨不改地來到公園，每天花一個半小時拍鳥。

很快，麻雀就認得這個人，對他放下戒心。當時，他覺得麻雀就是一群警戒心極低的動物，性情平靜而安穩，所以他拍攝得很輕鬆。但麻雀的性情原來會隨環境變化而改變，最近，因為公園常常都有老鷹等猛禽出沒，麻雀的警戒心大大增加，總是一副緊張的樣子，而且越來越多膽小怯懦的麻雀，雖然和麻雀混熟了，這也令他拍攝難了很多，因他要保持非常緩慢的動作。

這群麻雀成員數量，大概維持在五十隻至五百隻之間，主要隨着季節而變化。春天來了，麻雀因為要築巢繁殖，離開了公園的群體，數量會減少一半。而在夏天，麻雀因為帶同幼鳥回到公園，所以成員數量又會顯著增加。秋天來了，公園附近的稻田都結穗了，麻雀常常飛到田裏找食物，公園的麻雀又會變得很少，所以中野智也會跟隨麻雀到田裏拍照。到了冬天，因為四圍都缺乏食物，只有公園的食物較多，於是大量麻雀又在公園聚集。

因為無法指示麻雀擺姿勢，中野智會拍下大量照片捕捉牠們有趣的動作。
因為無法指示麻雀擺姿勢，中野智會拍下大量照片捕捉牠們有趣的動作。

一隻烏鴉突然急促地飛過，嚇壞了麻雀。

公園也有珠頸斑鳩，中野智覺得牠們看起來像一隻斑鳩媽媽帶着一班麻雀小孩。

性情會隨環境改變

這群麻雀，有些成員露面多年，也有些只是待了三年左右。朝夕相見，中野智認得其中一些成員，也記得牠們各自獨特的性格。例如，其中一隻最資深的麻雀，臉蛋特別渾圓，且右腳中指缺了爪尖，牠非常習慣中野智的存在，會漸漸走近他，然後在他的腳邊踱來踱去。一年前，他又在這裏遇見一隻樣貌很獨特的麻雀，牠的頭有一點兒禿，只長出一根白色羽毛，可是，牠精神奕奕，十分活潑，行為舉止甚至有點像麻雀群的領袖。一天，中野智沒有在公園看見這隻麻雀，以後也再看不見這隻麻雀了。忽然就永遠消失的麻雀成員，令他感到有點寂寞。

他的照片裏，麻雀總是做出各種趣怪的表情和動作，能夠拍出麻雀如此有「人性」和情感的一面，他認為最重要是保持友善地拍攝，並和麻雀建立良好的關係，麻雀信任他，才會心情輕鬆地面對他的鏡頭。每一天、每一次到訪公園，他都盡量拍攝最大量的照片，因為麻雀雖然會做出各種各樣有趣的表情，但他並不能指揮麻雀做出各種姿態，所以他不能錯過麻雀自行顯露出來的各個表情，而在拍攝大量照片後，他總能在裏面找出幾張麻雀搞笑的照片。

當麻雀在地上跳動，他就在地上鋪一張軟墊，趴在地上與麻雀的視線保持水平距離；而當麻雀停留在欄杆上，他也是半蹲半站的，用同一個視線高度拍鳥。「我希望盡可能拍攝出麻雀眼中看到的風景」。透過相機，他看見麻雀所見的公園：不論是花、草還是蒲公英種子，對麻雀來說都是那麼巨大，充滿存在感；即使是鋪滿地上的小碎石──是人類常常走路踩中也從不為意的微小石塊，對麻雀來說，卻是一些體積不小的玩具。一邊拍攝，他一邊想像麻雀在天空飛翔時，所看見的一景一物，大概都會變得小小的吧？同一種動物的同一雙眼睛，竟然可以看見如此截然不同又完全相反的風景，令他覺得這些小鳥十分強大。

他的拍攝場地，也就是麻雀群定居的公園，有一條人工小河，麻雀常常在那裏洗澡，附近也有樹木和花槽，麻雀就在樹和花下面的泥沙洗砂浴，以清除身上的寄生蟲。公園裏還有一些有蓋的椅子，每逢下雨天，麻雀就會在椅上避雨──麻雀也會抓着樹枝，試圖用樹葉當傘子，可是葉子好像都太小了。公園還有一些光滑的扶手，是麻雀在上面滑來滑去的玩具。冬天時，麻雀在公園薄薄薄的雪上蹲坐；春天來了，公園的淺粉色櫻花盛開，麻雀跳到樹上咬斷一朵櫻花，他舉機拍攝，櫻花剛巧飄落在他的頭上。真是一份美妙的禮物！

這個小小的公園，供給了麻雀一切日用所需，讓牠們可以舒服地生活。他想，這大概是麻雀長期在公園聚集的原因吧。「如果能設置更多像這樣的公園，那麼，不論是人類、麻雀還是其他雀鳥，都能過上充實豐富的生活」。

在沙地翻滾去除身上的污垢和寄生蟲，這是麻雀的「砂浴」。

下雨天，麻雀把樹葉當傘子，但這塊葉好像太小了。

貪婪時候最似人類

這個公園還有一個很大的特點，就是附近沒有甚麼建築物，所以一起風，就會感到明顯的風勢。風起了，站在順風裏的麻雀，腹下的羽毛會被吹起來，變成一條小裙子似的。真像瑪麗蓮夢露！他經常在這裏拍到麻雀「穿裙子」的照片。愛美的麻雀，總是在整理自己的羽毛，然後把頭扭到身後，用鳥喙在腋下和屁股的位置沾一點分泌物（油脂），再塗抹到全身的羽毛，這樣，羽毛就可以防水了。

觀察麻雀五年後，他認為麻雀和人類最相似的地方，是貪婪時候的表現。每當有一隻麻雀發現食物，其他麻雀就會躡手躡腳地偷偷靠近，然後偷走食物。這種行為，在人類社會是犯罪，但由麻雀在微縮世界做着相同的行徑，卻令人類覺得很有趣。他又不時看見麻雀打架，打得扭作一團，又用腳來踢和抓同伴，他就聯想起人類小孩的打架。他有時知道麻雀行為背後的原因，有時不太清楚，一天，他看見幾隻麻雀如常站在木頭上，最左邊的那隻麻雀忽然跣腳滑向地下，緊靠在牠身邊的麻雀立時起飛腳──到底這隻麻雀是想伸手扶着跣腳的麻雀，還是落井下石想再踢牠一腳？

雖然麻雀個體之間經常爭執和打架，但總體來說，麻雀又永遠以集體安全為優先考慮，每當遇上危險，麻雀會互相幫助、互相通知對方。例如，每當麻雀群發現一些食物，其中一隻麻雀就會變成監視員，專門負責察看附近可有敵人，確保環境安全了，牠就會發出一種叫聲，呼喚同伴過來一起開餐。但如果在發現食物後，又發現了敵人，牠就會發出另外一種完全不同的叫聲，通知同伴有危險。一群麻雀活動時，其中一隻飛起，其餘就會跟隨飛走。

麻雀正在咬櫻花，中野智拍下這個情狀，而那朵櫻花竟恰巧飄落在他頭上。
麻雀正在咬櫻花，中野智拍下這個情狀，而那朵櫻花竟恰巧飄落在他頭上。

有條蟲爬上頭，麻雀花了一段時間才甩開牠。
有條蟲爬上頭，麻雀花了一段時間才甩開牠。

公園的風很大，當麻雀迎風站立時，羽毛會被風吹起，好像穿了裙。

希望一直照顧牠們

有些麻雀性格火爆，有些麻雀較為穩重，每隻麻雀都性情不一，卻構成了共同生活的群體，這也是中野智覺得麻雀和人類很相似的地方。「麻雀和同伴之間的交流、接觸，就是魅力所在」。

天天都在同一地點拍攝同一群麻雀，偶爾，他也會考慮要不要換個新地方？或是建立多一些拍攝的據點？可是，他的精力和愛心就只有這麼多，他害怕如果建立更多據點，就會令自己與每一處的麻雀都關係生疏。而且，他會想像，他和一群麻雀的關係這麼好，到了不得不說再見的時刻，一定很難過吧。不知不覺，他有了一種想法：他希望可以一直照顧公園裏的這一群麻雀。

中野智的麻雀照片在Instagram深受歡迎，且引來香港和台灣的媒體轉載、網友追看，他大感意外，但大家不分國界地愛護麻雀，又令他感到很高興。「在亞洲，麻雀的數量正在減少。如果人們對牠們感興趣，哪怕只是一點點的興趣也好，相信也能稍為阻止麻雀的減少」。

上一則
上一則
昨32℃今年最熱 龍友中暑

下一則
下一則
兩代學生領袖談悼六四 老鬼堅持守護歷史新世代難投入

__________________________

中野智希望捕捉到麻雀之間的交流和溝通，認為這是其魅力所在。

因為無法指示麻雀擺姿勢，中野智會拍下大量照片捕捉牠們有趣的動作。

麻雀正在咬櫻花，中野智拍下這個情狀，而那朵櫻花竟恰巧飄落在他頭上。

有條蟲爬上頭，麻雀花了一段時間才甩開牠。

宜家好似少左麻雀

好得意

好靚, 個IG 係咩

用咩機影架？

Thanks for sharing
中野さとる
ig:
twitter: